% Precondition:
% cd /home/gerald/van_development/van/aa
% cp /home/gerald/van_development/van/edu/latex/emoji.sty 
% 
% Build rules:
% pdflatex -shell-escape aa.tex
% evince aa.pdf

% This is the preamble of a LaTeX source code.
\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% Import a package for a specific purpose.
\usepackage{tikzsymbols}  % Various emoticon, cooking symbols and trees.
\usepackage{scrextend}    % KOMA-Script class: labeling

% Initial distance of a paragraphs like enumerate
\setlength{\parskip}{-4pt}%

% All paragraphs are without indentation.
\setlength{\parindent}{0pt}%

% Introduce a paragraph section with a number.
\renewcommand{\theparagraph}{\large \arabic{paragraph}.}

% Force the numbering of a paragraph text.
\setcounter{secnumdepth}{4}

% Default settings for a paragraph segment.
\newcommand\p[1] {\paragraph{\large \hskip -10pt #1} \ \hskip -8pt}

% Elements of a title page.
\newcommand\svthema{Anonyme Alkoholiker}
\newcommand\svperson{Gerald Schüller}
\newcommand\svdatum{\today}

% Start of a LaTeX text, that is to be printed.
\begin{document}

% Front page
\title{ \textbf{\color{blue}\svthema} \Autumntree [1.5] }
\author{ \textsl{\color{red}\svperson} --- \svdatum }
\date{}

% You tell LaTeX the information used to produce the title page.
\maketitle

\verb+https://www.openthesaurus.de/synonyme/edit/21691+ \\
\verb+https://www.dwds.de/wb/fatalistisch+ \\
\verb+https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Hauptseite+ \\
\verb+https://www.duden.de/rechtschreibung/fatalistisch+ \\
\verb+https://gegenteile.net/+ 

\vskip 8pt
\p{Erlebnis} ist eine  Tatsache.

\vskip 8pt
\verb+https://de.wikipedia.org/wiki/Erlebnis+

\vskip 8pt
Erlebnis ist ein Ereignis verbunden mit Empfindungen:

\begin{labeling}{befriedigend oder enttäuschend:}
  \setlength\itemsep{-3pt}

\item[befriedigend oder enttäuschend:] Feier.
\item[aufregend oder langweilig:]      Reise.
\item[entspannend oder anstrengend:]   Sport.
\item[kämpferisch oder fatalistisch:]  Alkoholiker.
\end{labeling}

\p{Erfahrung} ist ein Satz.

\vskip 8pt
\verb+https://de.wikipedia.org/wiki/Erfahrung+

\vskip 8pt
Erfahrung ist eine Hypothese, die durch Vergleich beim Experimentieren bestätigt
oder widerlegt werden kann.

\vskip 8pt
\p{Spiritualität} ist eine Beziehung zwischen Tun, Erlebnis und Erfahrung.

\vskip 8pt
\verb+https://de.wikipedia.org/wiki/Spiritualit%C3%A4t+

\vskip 8pt
Ein spriritueller Mensch bewertet sein Handeln ethisch - gut, schlecht oder heilsam,
unheilsam, $\ldots$ - über Erlebnisse und Erfahrungen. Abhängig von der
Bewertung ändert er seine Lebensweise. Allein mit Wissen - naturwissenschaftliche
Sätze -, Logik oder Mathemtik und Gesprächen kann er aus seiner aktuellen
Lebensweise nicht ausbrechen, wenn er unzufrieden ist, wie er lebt.


\vskip 8pt
\verb+https://12schritte.net/+

% End of a LaTeX text, that is to be printed.
\end{document}
